冬季流感疫苗恐效用大減

冬季流感疫苗恐效用大減

港聞

今夏流感高峯期未過，前日新增8宗成人嚴重流感個案及8宗死亡個案。易仰民攝

【本報訊】今夏流感高峯期未過，不少市民已急於向私家醫生預約，接種下一個冬季的預防流感疫苗。南韓及希臘有研究指，因甲型H3N2流感病毒出現抗原變異，令2016/17年度的流感疫苗預防H3N2病毒的效用大跌；今年底北半球包括香港接種的流感疫苗，其預防H3N2的病毒株與2016/17年一樣，令人擔心屆時疫苗有否足夠保護力。
本港夏季流感高峯期持續，衞生防護中心錄得前日新增8宗成人嚴重流感個案及8宗死亡個案，6名死者入院一日死亡。今年5月初至前日錄得439宗成人嚴重個案，312人死亡；同期有19宗兒童嚴重個案，3人死亡。
南韓有研究指因H3N2流感病毒出現抗原變異，包括與香港一樣的N121K變異，令2016/17年度的流感疫苗對預防H3N2病毒效用大跌。研究指其他國家也出現類似情況，如在美國、西班牙及加拿大，流感疫苗對預防H3N2病毒分別只有43%、48%及42%保護力。

視乎病毒品種及轉變

希臘研究也顯示類似情況，指16/17年度流感疫苗的病毒株，使用類甲型/香港/4801/2014（H3N2）病毒株來預防H3N2流感病毒；而世衞早於今年2月建議2017/18年度北半球使用的流感疫苗病毒株，包括類甲型/香港/4801/2014（H3N2）病毒、類甲型/密歇根/45/2015（H1N1）pdm-09病毒，及類乙型/布利斯本/60/2008病毒，需進一步研究疫苗於2017/18年冬季流感高峯期的效用。
港大微生物學系講座教授袁國勇表示，暫未知疫苗於未來一個冬季流感高峯期的效用會否受影響，要視乎屆時流行的流感病毒品種，及病毒有否轉變，「流感病毒不停變，變得好快」。若今夏大批市民感染H3N2病毒，冬季未必再流行H3N2病毒，提醒市民必須接種疫苗。
■記者陳沛冰